% !TEX root = thesis.tex
\keywords{%
    Метамодель, инструментирование, визуализация, качество программного
    обеспечения
}

\abstractcontent{
    Магистерская диссертация посвящена разработке средства автоматизации
    процедур анализа и верификации программных систем. Для решения поставленной
    задачи был предложен подход на основе языконезависимой метамодели. Для
    реализации данного подхода был проведен анализ существующих решений и
    рассмотрены способы проектирования средств метамоделирования.

    Для демонстрации возможностей метамодели спроектирована архитектура
    инструментальной среды для извлечения различных видов моделей и проведения
    процедур анализа. Разработаны преобразователи для языков Java и C для
    импортирования моделей анализируемых программных систем. Разработаны
    алгоритмы визуализации различных свойств анализируемого ПО. Проведено
    функциональное тестирование всей разработанной системы.

    Инструментальная среда может быть использована в некоторых методах повышения
    качества, таких как аудит, для наблюдения за свойствами разрабатываемой
    системы. Разработанная метамодель в виде библиотеки может
    использоваться для разработки процедур анализа и верификации, например,
    процедур статического анализа.
}

\keywordsen{
    Metamodel, instrumentation, visualisation, software quality
}

\abstractcontenten{

    This thesis introduces an automation tool for developing software analysis
    and verification procedures. We propose an approach to automation of the
    analysis by using a language-independent metamodel. In order to implement
    this approach, we analyse existing tools and methods of designing the
    architecture of metamodeling systems.

    To demonstrate the capabilities of the metamodel, we have desinged an
    instrumentation system for exctracting models and running various analysis
    procedures. We have developed Java and C programming language translators
    for importing analysed software systems into the tool and multiple software
    properties visualization algorithms. After everything is done, functional
    testing of the whole system is performed.

    Implemented instumentation tool can be used in such software quality
    assurance methods as software audit review to monitor software properties.
    The metamodel library is useful for designing new analysis and verification
    procedures.

}
